<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo Cicognara Number 1116</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Digital Cicognara Library</orgName>
                    <ref>https://cicognara.org</ref>
                </publisher>
                <idno type="cico">1116</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>TEWRDANNCTHS</title>, Die geverlicheiten und ensteils des geschichten des Loblichen stryt paren
      und hochberumbten helds und ritters herz Tewrdanncths.
      — <title>Tewrdanncths</title>, ossia le avventure perigliose del famoso eroe cavaliere Tewrdanncths,
      scritte in versi teutonici da Melchior Pfintzing e ornate di belle figure allegoriche incise in
      legno, <pubPlace>Norimberga</pubPlace> al <date>1 marzo 1517</date>, in fol. fig.
      <note>Riguardasi questo libro come uno de’ più rari per i tipi e per le tavole che siano esciti dai torchi dopo che esiste
      l’arte della stampa. Il poema allegorico è relativo ala matrimonio di Massimiliano I colla principessa Maria di
      Borgogna. L’edizione è del massimo lusso pei caratteri, le incisioni in legno e per la carta. Ne furono tirati molti
      esemplari in pergamena che veggonsi in diverse biblioteche di Germania, di <pb type="cico" n="198"/> Francia e d’Inghilterra. Il
      libro è sempre prezioso qualora sia di prima edizione originale e non abbia mancanze, sopra tutto negli ultimi
      otto fogli che sono marcati A e contengono un discorso sull’origine di questo romanzo istorico con una specie di
      sommario de’ capitoli; i quali fogli mancano in molti esemplari. De Bure contrasegna con esattezza tutte le
      differenze che servono a riconoscere e distinguere questa prima da una seconda edizione del romanzo pubblicata
      nel 1519 di cui abbiamo fedelmente riscontrate sul nostro esemplare di prima freschezza e conservazione. Il
      volume è diviso in due serie di segnature, la prima delle quali contiene 23 quaderni dalla lettera A sino alla Z
      inclusive, e la seconda di 15 alla lettera A fino alla P. inclusa. Tutti questi questi quaderni, cominciando a
      contarli dal foglietto del titolo, contengono ciascuno otto carte di stampa, eccettuati i marcati d, i, o, r, u z; C, F,
      T, M, O, che sono di sei carte soltanto, notandosi che il De Bure indica soltanto il quaderno segnato P, di sole
      sette carte ma è completo come gli altri, poiché l’ottava carta è bianca. Termina il volume cogli otto foglietti
      segnati Anel modo più sopra indicato. Le stampe sono da ritenersi fra’ più bei legni del XVI secolo intagliate da
      Hans Sebalde, o piuttosto Hans Schaeufelin, la marca del quale incontrasi in sei o sette tavole. Altri intendono di
      riconoscere che una gran parte di queste sieno intagliate da Hans Burgkmair. Il numero totale di queste è 118.
      Quanto all’autore del poema che è dedicato a Carlo V che fu poi re di Spagna, dice il De Bure che non sono
      d’accordo gli uomini di lettere; venendo da alcuni attribuito a Melchiore Pfintzing cappellano dell’imperatore, il
      quale nella prefazione asserisce di aver vedute con i propri occhi tutte le strane azioni e inverosimili ivi descritte;
      e da altri si è attribuito allo stesso imperatore Massimiliano. La forma poi dei caratteri e delle cifre che ornano il
      testo è sì nuova e sì varia che si è mossa contesa e lungamente durò la questione, se siano fatte a caratteri mobili
      o in tavole intagliate in legno; poiché non tanto fra la pagina, quanto alla cima e al basso di ciascun foglio vi
      sono imitati magistralmente i tratti di penna con intrecciamenti e volute arditissime, come sarebbero le cifre
      <fw type="foot"/>
                  <pb type="memofonte"/>
                  <fw type="head"/>
      variate a capriccio di abile calligrafo, il che dimostra una grandissima difficoltà di eseguirlo coi caratteri mobili.
      Abbiamo però usata la diligenza di lucidare moltissime cifre e iniziali, e quantunque molta sia la varietà delle
      medesime, non di meno abbiam riscontrato con evidenza, essere i tipi di ciascuna moltiplicati e ripetuti immense
      volte, il che non sarebbe combinabile con altrettanta esattezza se i tratti di penna fossero disegnati a mano libera
      sulle tavole in legno, per esservi intagliati; dopo le quali esatte osservazioni da noi ripetute, ci riporteremo
      d’altrui parere, se qualche buon argomento verrà addotto per una contraria opinione. Il sig. Jansen però nel suo
      Essai sur l’origine de la gravure intende che la questione sia decisa rimarcando nella prima edi <pb type="cico" n="199"/> zione
      sotto l’84 tavola alla seconda riga del testo un i rovesciato nella seconda parola, sbaglio sfuggito al compositore
      dei caratteri e sul nostro esemplare abbiamo infatti verificato questo difetto visibilissimo. Ma altresì a noi sembrò
      di riconoscere come i tratti di penna sieno evidentemente in più luoghi aggiunti alle lettere, ma non fusi assieme
      con quelle, la qual cosa dà luogo ad ulteriori disamine e riflessioni sulla meccanica esecuzione di questo insigne
      lavoro.</note>
      
    </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI xmlns:gettyterms="http://portal.getty.edu/terms/gri/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:local="http://library.princeton.edu" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Geuerlicheiten vnd eins Teils der Geschichten des loblichen Streytparen vnd hochberümbten Helds vnd Ritters herr Tewrdannckhs [microform]. [microform].</title>
            <respStmt>
               <orgName>Princeton University Library</orgName>
               <resp>contributor</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Digital Cicognara Library</orgName>
               <ref>https://cicognara.org/</ref>
            </publisher>
            <authority>Pfinzing, Melchior, 1481-1535.</authority>
            <authority>Schaeufelein, Hans Leonhard, d. 1540?</authority>
            <authority>Treitz-Saurwein, Marx, -1527.</authority>
            <authority>Fondo Cicognara (Biblioteca apostolica vaticana)</authority>
            <authority>Leopoldo Cicognara Program (University of Illinois at Urbana-Champaign)</authority>
            <idno type="URI">http://portal.getty.edu/books/princeton_9985246643506421</idno>
            <idno type="URI">http://portal.getty.edu/api/q57r83</idno>
            <idno type="cico">1116</idno>
            <idno type="dcl">xv6</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Die Geuerlicheiten vnd eins Teils der Geschichten des loblichen Streytparen vnd hochberümbten Helds vnd Ritters herr Tewrdannckhs [microform]. [microform].</title>
                  <textLang>German</textLang>
                  <imprint>
                     <publisher>[Gedruckt in der kayserlichen Stat Nürnberg : durch den eltern Hannsen Schönsperger Burger zu Augspurg]</publisher>
                     <date>[1517]]</date>
                     <date>1517</date>
                  </imprint>
                  <extent>[580] p.</extent>
                  <extent>9 microfiche : positive.</extent>
               </monogr>
               <relatedItem type="manifest" target="https://figgy.princeton.edu/concern/scanned_resources/26d43411-ba8c-4627-9c43-d402a86350eb/manifest"/>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Maximilian I, Holy Roman Emperor, 1459-1519.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <media mimeType="application/json" url="https://figgy.princeton.edu/concern/scanned_resources/26d43411-ba8c-4627-9c43-d402a86350eb/manifest">
         <desc>IIIF Manifest</desc>
      </media>
   </facsimile>
</TEI>
</teiCorpus>