<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo Cicognara Number 1583</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Digital Cicognara Library</orgName>
                    <ref>https://cicognara.org</ref>
                </publisher>
                <idno type="cico">1583</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>BELLEZZE de recami et dessegni</title>, opera nova non men bella che utile e necessaria et non più
    veduta in luce, <pubPlace>Venezia</pubPlace> <date>1558</date>. Carte 20 di ricami.
    — <bibl>
                        <title>Il Monte Opera nova di recami dove trovansi varie mostre di punto in aere</title>, <pubPlace>Venezia</pubPlace> <date>1557</date>,
    carte 16</bibl>.
    — <bibl>
                        <title>Le Pompe Opera nova per far cordelle d’oro, di seta, di filo, ec.</title>, <pubPlace>Venezia</pubPlace> <date>1657</date>, carte 16.</bibl>
    — <bibl>
                        <title>Lo Splendore delle virtuose giovani con varie mostre di fogliami e punti in aere</title>, <pubPlace>Venezia</pubPlace>,
    per <publisher>Iseppo Foresto</publisher> in calle dell’acqua a S. Zulian all’insegna del Pellegrino, <date>1558</date>, carte 16.</bibl>
    — <bibl>
                        <title>Le Gloria et l’honore de’ ponti tagliati et ponti in aere</title>, <pubPlace>Venezia</pubPlace>, per <publisher>Mathio Pagan</publisher> in
    Frezzeria al segno della Fede, <date>1558</date>, 16 carte.</bibl>
    — <bibl>
                        <title>Trionfo di Virtù Libro novo da cucir, con fogliami, ponti a fili, ponti cruciati ec.</title>, <pubPlace>Venezia</pubPlace>
    <date>1559</date>, 16 carte.</bibl>
    — <bibl>In fine: <title>Burato, questi sono quattro foglietti con mostre di tela chiara a quadretti per fare
    opere di punto in varie larghezze, ove e marcala gradatamente l’opera più o meno fitta e sta
    in gran caratteri a retro dell’ultima pagina, P. Alex. Pag. Benacenses F. Bena V. V.</title>
    <note>Tutti questi opuscoli legati m un volume. Nei diversi frontespizi indicati sono figure di bellissimo disegno e le
    operette tutte, riunite in questo rarissimo volumetto, il più bello che di tal genere da noi si conosca, contengono
    104 carte oltre a 200 tavole elegantissime. Esemplare di bellissima conservazione. Vedi <bibl>
                                <author>Vinciolo</author>
                            </bibl>, <bibl>
                                <author>Passerotti</author>
                            </bibl>,
    <bibl>
                                <author>Vavassore</author>
                            </bibl>.</note>
                    </bibl>
    
    </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
</teiCorpus>