<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo Cicognara Number 1693</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Digital Cicognara Library</orgName>
                    <ref>https://cicognara.org</ref>
                </publisher>
                <idno type="cico">1693</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>LORICHIUS Melchior</author>, <title>Figure disegnate e intagliate a piedi e a cavallo con parecchi begli
    edifici alla maniera turca</title>, <pubPlace>Hambourg</pubPlace>, presso <publisher>Michele Hering</publisher>, <date>1626</date>, in fol. p. Prima edizione.
    <note>Questo nostro esemplare che appartenne alla biblioteca di Mariette, poi a quella del C. d’Agincourt fu oggetto di
    molte cure del primo suo possessor e venendo riguardato da lui come pregiatissima e bellissima cosa, crediamo
    di far gustare agli amatori le illustrazioni stesse, che estese di pugno di Mariette, trovami annesso a questo nostro
    esemplare.
    Il y a eu trois éditions du livre des habillemens turcs par Melchior Lorich.
    La premier qui est la nôtre est de l’année 1626 à Hambourg chez Michel Hering.
    La seconde est de l’année 1641 aussi à Hambourg, chez Tobie Gunderman.
    La troisième imprimée dans le même libraire et chez le mé-me libraire, porte la date de 1646. A cette drrniere
    édition il y a au commencement et de plus qu’aux deux autres, une table imprimée en allemand, qui est une
    explication des figures, prise sur le MS. même de l’auteur: mais il est assez difficile d’en faire usage, car les
    figures n’étant point chiffrées, ne se trouvent presque jamais rangées comme la table, dans laquelle ces figures
    sont cependant indiquées par des chiffres qui sont supposées devoir se rencontrer sur les planches. Il seroit bien à
    sonhaiter qu’on eut eu l’attention de les y mettre; car si quelques estampes demandent une explication, ce sont
    sur tout celles qui représentent de vues d’edifi <pb type="cico" n="292"/> ces existains et des habillemens des nations, tels que sont
    ceux que Melchior Lorich a représentées ici, après les avoir dessinées avec autant d’exactitude que de goût sur
    les lieux.
    Nôtre exemplaire est plus ample que celui du roi d’une planche double qui represente la vue de la mosquée
    apellée la Solimanie.
    Celui du roi a de plus trois planches, l’une qui représente cet ornement d’orfévrerie dont le bonnet des Janissaires
    est ordinairement paré par devant; la seconde qui est plus grande que toutes celles qui se trouvent dans le livre,
    représente onze étendards ou quenes de chevaux ornées de handerolles, qui suivant ce qu’il en dit dans les
    explications, furent portées à une procession qui se fit a Constantinople en 1558 dans le tems que Lorich étoit
    dans cette ville; c’est une forte et belle chose, que je regrette fort de ne pas avoir: La 3 qui est encore une planche
    double, représente un assemblage de divers bâtimens la plupart turcs, mais qui paroissoient avoir été faits de
    génie, chacun est accompagné d’une lettre de renvoi: cependant cette planche n’est pas expliqué dans la table.
    Enfin on trouve encore dans l’édition du roi une planche en bois sur laquelle est représenté le portrait de l’auteur,
    fait en 1575 dans une éspéce de médaille placée au dessous de trois autres médailles qui renferment autant de
    dévises propres à Melchior Lorich ou Lorch.
    Voila en quoi consistent les différences qui se recontrent entre les deux exemplaires que je cite et qui ne
    proviennent à mon avis, que de ce que les planches n’etant pas chiffrées, il étoit difficile de les assembler
    régulièrement et en faire un corps bien complet. Ainsi je tiens que les deux exemplaires sont incomplets.
    J’ajouterai que dans l’exemplaire de la bibliothéque du roi, ou a joint quatre planches gravées en cuivre par le
<fw type="foot"/>
                  <pb type="memofonte"/>
                  <fw type="head"/>
    même Lorich et qui sont deux portraits, l’un en buste et l’autre en pied de l’Empereur Soliman et deux
    semblables portraits d’Ismael, Ambassadeur du Sophi de Perse à la cour du dit Soliman, et une cinquième
    planche représentante une Fortune gravée par Philippe Galle d’après le même Lorich, mais ce dernier morceau
    est bien mauvais, tant pour la composition que pour le goût du dessein. Ce sont ces cinq pièces gravées en
    cuivre, qui ont donné occasion de marquer dans les titres des éditions de 1641 et 1646 que ce recueil étoit
    composé de planches gravées en bois et en cuivre. Elles ne font point cependant partie de ce recueil; ce sont des
    morceaux détachés; et qui n’y ont été ajoutés qu’après coup, sans doute par le libraire pour donner à son edition
    une supériorité sur la première édition.»
    Ecco alla distesa il frontespizio d’una di queste edizioni tal come lo traduce lo stesso Mariette in un quaderno
    ove presenta l’elenco numerato delle tavole parimente tradotto.
    Figures dessinées et gravées à pied et à cheval avec plusieurs <pb type="cico" n="293"/> beaux édifices à la maniere turque et
    toutes autres choses qu’on peut y voir: par Melchior Lorichius de Flensbourg très-savant, très-renommé, et trèsexperimenté. Le tout d’après nature et suivant la perspective en cuivre, et en bois mise au jour pour la 3 fois
    avec une table pour les figures, tirée de l’original manuscrit, presènté à tous les amateurs, peintres. sculpteurs,
    graveurs à leur honneur et pour leur uilité., à Hambourg, chez Tobie Gounderman Libraire, en 1646.
    Noi stessi personalmente abbiamo fatto l’esame dell’esemplare di Parigi alla Biblioteca R. e lo abbiamo
    riconosciuto composto dai fragmenti dei due diversi esemplari della seconda e terza edizione, trovandosi in
    principio il frontespizio colla data del 1646 e dopo quarantotto carte l’altro frontespizio colla data del 1641 e un
    gran numero di tavole duplicate e ripetute senza ordine e senza scelta. Nel resto confronta con ciò che fu
    riconosciuto dal diligentissimo Mariette. Abbiamo avuto cura di prendere un lucido esattissimo delle tre tavole
    dei stendardi, delle fabbriche, e degli ornati d’oreficeria citate qui sopra, che abbiamo inserte nel nostro
    conservatissimo e prezioso esemplare. È osservabile come i bibliografi più accreditati non diano cenno di
    un’opera dalla quale tutti hanno preso e persino materialmente copiato nel produrre in una quantità di libri
    posteriori le costumanze orientali. L’esemplare di questa prima edizione e composto di 114 tavole, nelle quali è
    compreso il frontespizio.
    </note>
  </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI xmlns:gettyterms="http://portal.getty.edu/terms/gri/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:local="http://library.princeton.edu" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dess Weitberühmbten Kuntstreichen und Wolerfahrnen Herrn Melchior Lorichs, flensburgensis wolgerissene und geschnittene Figuren zu Ross und Fuss [microform] : sampt schönen Türckischen Gebäuden und allerhand was in der Türkey zu sehen : alles nach dem Leben und der perspectivae Jederman vor Augen gestellet ...</title>
            <respStmt>
               <orgName>Princeton University Library</orgName>
               <resp>contributor</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Digital Cicognara Library</orgName>
               <ref>https://cicognara.org/</ref>
            </publisher>
            <authority>Fondo Cicognara (Biblioteca apostolica vaticana)</authority>
            <idno type="URI">http://portal.getty.edu/books/princeton_9985402003506421</idno>
            <idno type="URI">http://portal.getty.edu/api/675q9b</idno>
            <idno type="cico">1693</idno>
            <idno type="dcl">hrw</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Dess Weitberühmbten Kuntstreichen und Wolerfahrnen Herrn Melchior Lorichs, flensburgensis wolgerissene und geschnittene Figuren zu Ross und Fuss [microform] : sampt schönen Türckischen Gebäuden und allerhand was in der Türkey zu sehen : alles nach dem Leben und der perspectivae Jederman vor Augen gestellet ...</title>
                  <respStmt>
                     <persName>Lorichs, Melchior, 1527-approximately 1590.</persName>
                     <resp>creator</resp>
                  </respStmt>
                  <textLang>German</textLang>
                  <imprint>
                     <publisher>Hamburg : Bey Michael Hering</publisher>
                     <pubPlace>Turkey</pubPlace>
                     <date>Im Jahr 1626</date>
                     <date>1626</date>
                  </imprint>
                  <extent>1 v. (unpaged)</extent>
                  <extent>3 microfiche : positive.</extent>
               </monogr>
               <relatedItem type="manifest" target="https://figgy.princeton.edu/concern/scanned_resources/3b7cc72a-5b65-48aa-8ebf-148cc0edff80/manifest"/>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Turkey -- In art -- Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <media mimeType="application/json" url="https://figgy.princeton.edu/concern/scanned_resources/3b7cc72a-5b65-48aa-8ebf-148cc0edff80/manifest">
         <desc>IIIF Manifest</desc>
      </media>
   </facsimile>
</TEI>
    <TEI xmlns:gettyterms="http://portal.getty.edu/terms/gri/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:local="http://library.princeton.edu" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dess Weitberühmbten Kuntstreichen und Wolerfahrnen Herrn Melchior Lorichs, flensburgensis wolgerissene und geschnittene Figuren zu Ross und Fuss : sampt schönen Türckischen Gebäuden und allerhand was in der Türkey zu sehen : alles nach dem Leben und der perspectivae Jederman vor Augen gestellet ...</title>
            <respStmt>
               <orgName>Princeton University Library</orgName>
               <resp>contributor</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Digital Cicognara Library</orgName>
               <ref>https://cicognara.org/</ref>
            </publisher>
            <authority>Fondo Cicognara (Biblioteca apostolica vaticana)</authority>
            <idno type="URI">http://portal.getty.edu/books/princeton_99100964933506421</idno>
            <idno type="URI">http://portal.getty.edu/api/22025k</idno>
            <idno>(OCoLC)85186431</idno>
            <idno type="cico">1693</idno>
            <idno type="dcl">tgg</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Dess Weitberühmbten Kuntstreichen und Wolerfahrnen Herrn Melchior Lorichs, flensburgensis wolgerissene und geschnittene Figuren zu Ross und Fuss : sampt schönen Türckischen Gebäuden und allerhand was in der Türkey zu sehen : alles nach dem Leben und der perspectivae Jederman vor Augen gestellet ...</title>
                  <respStmt>
                     <persName>Lorichs, Melchior, 1527-approximately 1590.</persName>
                     <resp>creator</resp>
                  </respStmt>
                  <textLang>German</textLang>
                  <imprint>
                     <publisher>Hamburg : Bey Michael Hering</publisher>
                     <pubPlace>Turkey</pubPlace>
                     <pubPlace>Turkey.</pubPlace>
                     <date>Im Jahr 1626</date>
                     <date>1626</date>
                  </imprint>
                  <extent>1 volume (unpaged)</extent>
                  <extent>3 microfiches : positive.</extent>
               </monogr>
               <relatedItem type="manifest" target="https://figgy.princeton.edu/concern/scanned_resources/62a6a7e5-401f-48cd-983e-6214d710b6a5/manifest"/>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Turkey -- In art -- Early works to 1800.</term>
               <term>Art.</term>
               <term>Turkey.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <media mimeType="application/json" url="https://figgy.princeton.edu/concern/scanned_resources/62a6a7e5-401f-48cd-983e-6214d710b6a5/manifest">
         <desc>IIIF Manifest</desc>
      </media>
   </facsimile>
</TEI>
</teiCorpus>