<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo Cicognara Number 1992</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Digital Cicognara Library</orgName>
                    <ref>https://cicognara.org</ref>
                </publisher>
                <idno type="cico">1992</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>BIBLIA Pauperum. </title>
                    <note>
    Noi crediamo di non dovere con diverso nome intitolare il seguente libretto di cui i bibliografi ci lasciano oscuri,
    e che non troviamo enumerato nella classe cui appartiene se non dal eig. Ab. P. Zani nella parte a. del 1 Voi.
    della sua Enciclopedia metodica di Belle Arti, citandone due esemplari da lui veduti, ma imperfetti. Il nostro
    esemplare è completo e ben conservato ed un altro ne fu veduto da noi in Londra alla vendita dei libri rari del
    Duca di Malborough. Convien credere che il Bar. Heinecken e il sig. Ottley non ne avessero sentore se ne
    tacquero nelle dottissime e preziose loro opere. Il titolo è il seguente.
    <pb type="cico" n="339"/> Opera nova contemplativa per ogni fedel cristiano, la quale tratta delle figure del Testamento Vecchio:
    le quali figure sono verificale nel Testamento Nuovo: con le sue exposizioni: et con el detto de li propheti sopra
    esse figure: siccome legenda troverete: et nota che a ciaschuna figura del Testamento nuovo trovami dita dil
    Testamento vecchio: le quali sono affigurate a quelle del nuovo, et sempre quella del nuovo sarà posta nel
    meggio di quelle dita del vecchio: cosa bellissima da intendere a chi se dilectano de la sacra Scrittura:
    nuovamente stampata.
    Il titolo è in quadrato in una cornice nera con ornamenti chiari a maniera di ciffre. Comincia coi tre medesimi i
    soggetti della Biblia Pauperum, Gedeone genuflesso coll’elmo in capo e le mani giunte, l’Annunciata e il
    colloquio d’Eva col serpente: e sono appunto 40 soggetti trattati nello stesso modo a tre a tre, formanti il numero
    di 120 tavole. La prima tavola di ciascun soggetto e la terza hanno le loro iscrizioni, come la seguente ch’è nella
    tavola di Gedeone: Leggesi in lo libro de Indici al sexto Ca. che Gedeone dimando a Dio signore vittoria per la
    rugiada irigada sopra la luna: questa significava et figurava la tergine Maria gloriosa senza compitane
    intravedala per infusione dello Spirito Santo: e l’altra che sta alla terza tavola del primo soggetto, la quale figura
    il colloquio di Eva: Leggesi in Genesi al tenia va, che il signore Dio disse al serpente: tu caminerai sopra el
    petto tuo; et etiam leggisi che la donna romperà il capo del serpente: et tu serpente sarai insidiato dal suo
    calceo: Certo questo fu adimpito in la nuntiatione della gloriosa Vergine Maria. Nella tavola poi che resta fra la
    prima e terza di ognuno di questi 40 soggetti stanno come in due arcate o nicchie in mezzi busti i Profeti,
    leggendosi nelli due primi De Hieremia al 31 il Signore ha creato una cosa nova sopra la terra; la donna ha
    circundato l’intorno: De Ezechiele 44: Questa porta farà serrati et non se aprirà. Così procede col med. ordine
    sino al termine ove s’incontrano i tre soggetti come sono descritti dai bibliografi nelle altre Bibliae Pauperum
    più antiche. Nell’ultima carta contornata, come abbiamo descritto il frontespizio, è stampato opera di Giovanni
    Andrea Vavassore ditto Vadagnino: Stampata novamente nella inclita città diVinegia. Laus Deo. Dopo trovasi
    un’altra carta con una Madonna seduta in trono con due Angeli che la incoronano: tiene il Bambino in piedi sulle
    ginocchia e due angeli laterali suonano.
    Le stampe sono di bella esecuzione, e provengono da disegni di diversi maestri, alle quali non può assegnarsi
    una data più antica del 1510 ovvero 12, giacché alcuna (siccome avvertì l’Ab. Zani) è presa dalla passione di
    Alberto Durero e fra le altre poi esattissimamente quella ove N. S. scaccia i profanatori del tempio, che dal
    maestro tedesco si pubblicò nel 1509. Alcune altre poi sono rozze ed alcune sembrano provenire possino da’ bei
    disegni dei Bellini, del Carpazio <pb type="cico" n="340"/> dello Squarcione o del Montagna come probabilmente sarà. Questo
    Vadagnino pubblicò diversi anni dopo anche la vita di Esopo volgarizzata dal Tuppo.</note>
<fw type="foot"/>
                  <pb type="memofonte"/>
                  <fw type="head"/>
    
               </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
</teiCorpus>