<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo Cicognara Number 3198</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Digital Cicognara Library</orgName>
                    <ref>https://cicognara.org</ref>
                </publisher>
                <idno type="cico">3198</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>CHRONICON universale per viam epithomatis</title>, <pubPlace>Norimbergae</pubPlace> <date>1493</date>, in fol., fig.
<note>Veramente quantunque dai bibliografi s’intitoli così questo libro, può riportarsi qui il suo vero frontespizio, che è
il seguente: Registrum hujus operis libri chronicarum cum figuris et imaginibus ab initio mundi. Dopo questo
frontespizio, seguono 19 fogli, che contengono Tabula operis hujus de temporibus mundi. Comincia poi il testo
dal foglio segnato 1 al 299, dietro cui adest nunc, studiose lector, finis libri chronicarum per viam epithomatis et
breviarj compilati etc. ad intuitum autem et preces providorum civium Sebaldi Schreyer et Sebastiani
Kamermaister hunc librum dominus Antonius Koberger Nurimbergae impressit. Adhibitis tamen viris
mathematicis plugendique artis peritissimi Michaele Wolgemut, et Wilhelmo Pleidenwurft; quarum solerti
accuratissimaque animadversione tum civitatum, tum illustrium virorum figurae insertae sunt. Consumatum
autem duodecima mensis Julii anno salutis nostrae 1493.
Libro che ha pregio a cagione dello immenso numero di tavole di quei primi intagliatori in legno, ma che non è
di alcuna rarità, a cagione dei molti esemplari che se ne incontrano. È da notarsi però che alla pagina 266 pare
che finisca il <pb type="cico" n="111"/> volume, completo in famosissima Nirimbergensis urbe ecc. (come vi si legge). Poi nel
nostro esemplare sono legati i 5 fol., non numerati, che dovrebbero trovarsi alla fine de Sarmacia regione
<fw type="foot"/>
                     <pb type="memofonte"/>
                     <fw type="head"/>
Europae, indi ripiglia una continuazione della sesta età del mondo col foglio 267 e prosegue sino al fine, come
abbiamo più sopra indicato.</note>
</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
</teiCorpus>