<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo Cicognara Number 3886</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Digital Cicognara Library</orgName>
                    <ref>https://cicognara.org</ref>
                </publisher>
                <idno type="cico">3886</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl> <title>SPECULUM romanae magnificentiae, omnia fere quaecumque in urbe monumenta extant, partim juxta antiquam,
partim juxta hodiernam formam accuratissime delineata repraesentans</title>, excussa ab Antonio Laferio, <pubPlace>Romae</pubPlace>, in
fol. m., fig.
<note>Sono questi monumenti, piante, prospetti, fragmenti, e ristaurazioni d’antichi edifici, e statue ec. Alcuni cataloghi
di stampe citano questa collezione come se fosse composta di un determinato numero di tavole, e trovasi in
qualche luogo precisata a 118. Noi però riconosciamo un’infinita varietà in tutti gli esemplari veduti che privi di
<fw type="foot"/>
                     <pb type="memofonte"/>
                     <fw type="head"/>
testo, e di numero, alle lamine non vennero accumulati se non per cura dei raccoglitori: sono queste le prime e
più rare tavole delle antichità romane che abbiamo nella nostra collezione in due volumi separati, poiché in
questo ne stanno 93, e 114 ne stanno al seguito dell’edizione del Labacco senza luogo ed anno, in tutto 207. I
principali calcografi di questa collezione assai preziosa furono Antonio Lafreri, Antonio Salamanca, Enrico Van
Schoel, e Niccolò Van Aelst. Ma s’incontrano tavole pregiatissime di Antonio Tempesta, Sisto Badalocchi,
Giacomo Bossio, Diana Mantovana, P. Perret, Enea Vico, Niccolò Beatricio Lotaringio, Luigi Rouhier, ed altri:
sempre questi due nostri esemplari si vanno aumentando.</note>
</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
</teiCorpus>