<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo Cicognara Number 870</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Digital Cicognara Library</orgName>
                    <ref>https://cicognara.org</ref>
                </publisher>
                <idno type="cico">870</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>VIATOR</author>, <title>De artificiali perspectiva Viator tertio</title>. Seguono undici quadrati concentrici e sotto
	questi stampati entro a una tabella i 18 versi seguenti:
	O bons amis, traspassez et vivens,
	Grans esperiz, Zeusins, Apelliens
	Decorans France, Almaigne et Italie,
	Geffelin, paoul et Martin de pauye
	Berthlemi fouquet, poyet, copin,
	Andre Montaigne et damyens Colin,
	Le pelusin, hans fris et Leonard,
	Hugues, Lucas, Luc, Albert, et Bernard
	Jehan jolis, hans gru, et Gabriel
	Vuastele, Urbain et lange Michael
	<pb type="cico" n="162"/> Symon du mans: Dyamans, margarites,
	Rubis, saphirs, smaragdes, crisolites,
	Ametistes, jacintes et topazes
	Calcedones, asperes et a faces,
	Jaspes, bierilz, aculei, et cristaux
	Plus precieux vous tiens que tels joyaux
	Et touz autres nobles entendemens
	Ordinateurs de specieux figmens.
	<note>In fine alla pagina di questo frontespizio leggesi distribuito in due linee la prima in piccioli caratteri e la secondi
	in più grandi:
	vICUS
	DE BOSCO JOANNIS
	MALLEACENSIS
	
	FONS
	
	DIOCESIS
	
	CORILONI
	
	Si riconosce da questa prima pagina come il Peregrino fosse penetrato di stima per i grandi autori, che cita d’ogni
	maniera, e d’ogni studio in quei versi, non ignorando certamente le opere di Luca Paciolo e di Pietro della
	Francese» suoi coetanei e loda Rafaello e Michel Angelo, e Simon Memmi, e il Perugino, e Leonardo, ed altri
	insigni di Germania e di Francia, diesi riconoscono a discrezione in quei nomi storpiati.
	Il volume, quantunque contenga maggior numero di tavole delle precedenti edizioni, è composto di soli trenta
	foglietti, poiché in luogo d’essere queste stampate da una sola parte del foglio, sono impresse da due lati, oltre il
	trovarsene con variata disposizione molte fra il testo. Infatti vi sono circa 20 figure impresse fra il testo e 38 al
	seguito stampate in 19 foglietti. L’opera in luogo d’esser divisa in paragrafi è ripartita in X capitoli numerati e ad
	ognuno è sottoposta separatamente la versione in francese carattere minore del latino. E registrata con sole tre
	lettere A. B. C. per essere quinquerni in recedi quaderni: e riscontrasi una tavola di più della seconda edizione, la
	quale è l’ultima che rappresenta una nave con un Cristo figurato sulla tela e vari angeli ec.
	In fine nell’ultimo foglietto Impressum Tulli anno Catholice veritatis 1521 VII Idus septembris solerti opera
	Petri Jacobi Presbiteri Incole Pagi S Nicolai.
	Le tavole dell’opera sono disegnate con quel vero gusto che si accorda sì bene colla semplicità dei tempi in cui
	l’autore cercava di porre in evidenza più l’arte che sé medesimo e appagano grandemente per l’intelligenza
	prospettica, il gusto del disegno, senza soverchio lusso di esecuzione.
	Nella cattedrale di Tullio Fiandra leggesi il suo epitafio che comincia Venerabile Domino Joanne Peregrino,
	olim Viatori, Andegavo, huius Ecclesia Canonico, Regio quondam secretario, perspective artis acutissimo
	indagatori dottrina et moribus perspicuo ec. Morì nel 1523 al primo febbraio, cosicché (come leggesi anche in
	<fw type="foot"/>
	                 <pb type="memofonte"/>
	                 <fw type="head"/>
	poche righe di prefazione dietro la prima pagina del frontespizio di questa terza edizione) l’autore diresse <pb type="cico" n="163"/> le tre edizioni dell’opera sua. Questa denominazione di viator nacque allo stesso modo che in Italia il Riccio
	latinizzato che si disse Crispus e tante altre simili.
	La preziosità di questo libro e la diligente sua esecuzione ci farà perdonare la prolissità di questa illustrazione.
	Nella Biblioteca Reale di Francia esistono la seconda e la terza edizione.
	In seguito poi Maturin Jousse de la Fleche pubblicò il seguente libercolo: La perspective positive de Viator latine
	et fraiçoise, revue, augmentée, et reduite de grand en petite à la Fleche 1635, in 8 p. Indica di aver fatta questa
	ristampa a cagione della rarità delle prime edizioni, non precisando però qual fosse da lui ritenuta per lo più
	antica, o la più pregiata; ma allegando soltanto senza esattezza, che il libro fu premierement imprimé il y a six à
	sept vingts ans. Questa operetta, a cui il traduttore aggiunse gran numero di figure, non da idea della preziosità
	dell’originale.</note>
	
      </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI xmlns:gettyterms="http://portal.getty.edu/terms/gri/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:local="http://library.princeton.edu" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>De artifi[cia]li p[er]spec[ti]va [microform] / Viator, tero.</title>
            <respStmt>
               <orgName>Princeton University Library</orgName>
               <resp>contributor</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Digital Cicognara Library</orgName>
               <ref>https://cicognara.org/</ref>
            </publisher>
            <authority>Fondo Cicognara (Biblioteca apostolica vaticana)</authority>
            <idno type="URI">http://portal.getty.edu/books/princeton_9985298733506421</idno>
            <idno type="URI">http://portal.getty.edu/api/qr841r</idno>
            <idno type="cico">870</idno>
            <idno type="dcl">n5n</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>De artifi[cia]li p[er]spec[ti]va [microform] / Viator, tero.</title>
                  <respStmt>
                     <persName>Pèlerin, Jean, -1524.</persName>
                     <resp>creator</resp>
                  </respStmt>
                  <textLang>Latin</textLang>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <publisher>[Toul, France : Petri Iacobi]</publisher>
                     <date>[1521]</date>
                     <date>1521</date>
                  </imprint>
                  <extent>[1], viii, [50] p.</extent>
                  <extent>1 microfiche : positive.</extent>
               </monogr>
               <relatedItem type="manifest" target="https://figgy.princeton.edu/concern/scanned_resources/19deffd7-50fb-4ff6-9846-8fae6071b9ea/manifest"/>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <media mimeType="application/json" url="https://figgy.princeton.edu/concern/scanned_resources/19deffd7-50fb-4ff6-9846-8fae6071b9ea/manifest">
         <desc>IIIF Manifest</desc>
      </media>
   </facsimile>
</TEI>
</teiCorpus>